\documentclass[10pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[official]{eurosym}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{geometry}
\geometry{top=2.54cm, left=2.54cm, right=2.54cm, bottom=2.54cm}
\setlength{\parskip}{0.5em}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyref}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{multirow}

\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}

\expandafter\def\expandafter\normalsize\expandafter{%
    \normalsize
    \setlength\abovedisplayshortskip{10pt}
    \setlength\belowdisplayshortskip{10pt}
}

\title{ \textbf{ \Huge{Práctica 3: \\ Minería de Datos en la educación}}}
\author{
        \begin{tabular}{lr}
            \multicolumn{1}{l}{Grupo 83} \\ \cline{1-1} \\
            Daniel Alejandro Rodríguez López & 100316890 \\
            Adrián Borja Pimentel & 100315536 \\
            Mario Montes González & 100318104 \\
            Axel Blanco Cerro & 100315991 \\
        \end{tabular}
}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{Introducción}
Esta práctica nos vamos a enfrentar a un problema de Minería de datos, principalmente conocer la nota de un alumno dada una serie de atributos. Para ello, el primer paso es intentar encontrar algorítmos de clasificación adecuados. Sin embargo, dado que en el conjunto de atributos existen algunos que no son necesarios, posteriormente se realiza una limpieza de atributos para mejorar los clasificadores iniciales.

Tras la limpieza de atributos podemos encontrar una sección dedicada al clustering, técnica que se ha usado para la tarea de agrupación de estudiantes, de forma que generamos grupos de estudiantes similares, muy útil a la hora de encontrar habitos similares o características que se repiten.

Por último se buscarán relaciones entre los atributos a través de los clasificadores generados y Apriori. Finalizamos con un apartado de conclusiones e impresiones personales sobre la práctica.

Los ficheros adjuntos siguen una distribución en directorios por apartados. Se han incluido los resultados de los modelos más relevantes, no los de todas las pruebas realizadas.

\section{Clasificación}
        Para comenzar el estudio, se ha seguido el documento del profesor Paulo Cortez, utilizando para clasificación las técnicas: redes de neuronas, redes bayesianas y un árbol de reglas J48. Se han realizado dos clasificaciones posibles, la primera, prediciendo la nota del alumno, y la segunda, si aprueba o suspende.

        En la predicción de la nota del alumno, al igual que el profesor Paulo Cortez, se han usado 3 ficheros distintos, donde cada uno busca predecir la nota de un periodo posterior en base a los periodos anteriores, de esta forma, para predecir el periodo G3 se utilizan los 30 atributos más las notas de G1 y G2 y para predecir el periodo G2 se hace uso además de G1 (sin G3).

    \subsection{Tratamiento de datos}
        En primer lugar los datos se han aleatorizado, y para conseguir generalidad, se han unificado los 2 conjuntos de datos en uno mismo. Esto se debe a que nos piden predecir la nota de una alumno, no la nota que tendrá un alumno en matemáticas o portugués. Además, siguiendo el trabajo del profesor Paulo Cortez, las calificaciones han sido agrupadas en rangos siguiendo el sistema inglés, de esta forma se reduce el número de posibles valores sin perder información. Estos datos se encuentran en la carpeta \textit{ficheros1} en el fichero \textit{student\_clases\_normalizadas.arff}.
        \begin{itemize}
            \item 16-20 - A (sobresaliente)
            \item 14-15 - B (notable)
            \item 12-13 - C (bien)
            \item 10-11 - D (suficiente)
            \item 0-9 - F (suspenso)
        \end{itemize}

        Aquellos atributos con valores numéricos con un amplio número de valores (edad y ausencias) se han transformado también en rangos.

        En el caso de predecir si aprueba o suspende se han unificado las notas de los 3 periodos y calculando su media, si la nota resultante es menor que 10 se le asigna un 0, que representa el suspenso, y en caso contrario, un 1, aprobado. Estos datos se encuentran en la carpeta \textit{ficheros1} en el fichero \textit{student\_aprobado\_suspenso.arff}.

    \subsection{Predecir notas}
        El estudio que se ha realizado para la predicción de notas es semejante al realizado por Paulo Cortez, con la diferencia de que el profesor hizo los estudios para las asignaturas de forma separada, mientras que nosotros las hacemos para los resultados globales.

        Los resultados obtenidos han sido:

        \begin{table}[H]
        \centering
        \caption{Resultados prediciendo notas}
            \begin{tabular}{l|l|l|l|l}
            \hline
            \multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{Nota a predecir}} & \multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{Técnica}} & \multicolumn{3}{c}{Tasa de aciertos} \\ \cline{3-5}
                       &                         & Globales & Matemáticas & Portugués \\ \hline
            G1         & Perceptrón multicapa    & 41,76    & 30,40       & 33,70     \\
            G2         & Perceptrón multicapa    & 65,63    & 49,80       & 52,00     \\
            G3         & Perceptrón multicapa    & 76,90    & 60,30       & 65,10     \\ \hline
            G1         & J48                     & 45.30    & 31,50       & 32,80     \\ 
            G2         & J48                     & 72,39    & 57,50       & 62,90     \\ 
            G3         & J48                     & 77,74    & 76,70       & 76,10     \\ \hline
            G1         & Naive Bayes             & 49,32    & 32,90       & 31,00     \\ 
            G2         & Naive Bayes             & 67,60    & 60,50       & 58,70     \\ 
            G3         & Naive Bayes             & 75,67    & 78,50       & 72,90     \\ \hline
            \end{tabular}
        \end{table}

        Como se aprecia en la tabla, los resultados mejoran en comparación con las pruebas del profesor.
        \\Esto se debe a que al combinar los datos de portugués y matemáticas estamos realizando una mayor generalización. De igual forma, cuando se quiere predecir G3, disponiendo de G1 y G2, la salida obtenida posee un menor error al tener más datos en los que basarse.
        En el caso del perceptrón multicapa, el proceso de entrenamiento se ha realizado con los parámetros, 1000 ciclos, razón de aprendizaje de 0.2 y el resto de parámetros con los valores por defecto de Weka. Para probar la red se ha utilizado la división porcentual al 66\%.

        El proceso de entrenamiento de J48 se ha realizado con un mínimo de 5 instancias por hoja, el valor del parámetro \textit{NumFolds} a 5 y el resto de parámetros con los valores por defecto. El método de prueba ha sido validación cruzado con 10 divisiones.
        En Naive Bayes los parámetros del modelo son los establecidos por Weka por defecto. El método de prueba ha sido validación cruzado con 10 divisiones.

        Todos los resultados obtenidos de los modelos se encuentran en la carpeta \textit{resultadosDeModelos} dentro de la carpeta \textit{ficheros1} identificados por el nombre del modelo y el grado que se estaba prediciendo (G1, G2 o G3).

    \subsection{Predecir si aprueban o suspende}
        Otra de las pruebas realizadas consiste en predecir si un alumno, dados sus 30 atributos, aprueba o suspende.

        \begin{table}[H]
        \centering
        \caption{Resultados prediciendo si aprueba o suspende}
        \label{my-label}
            \begin{tabular}{l|l|l|l}
            \hline
            \multicolumn{1}{c|}{\multirow{2}{*}{Técnica}} & \multicolumn{3}{c}{Tasa de aciertos} \\ \cline{2-4}
                                    & Globales & Matemáticas & Portugués \\ \hline
            Perceptrón multicapa    & 72,95    & 78,63       & 87,23     \\
            J48                     & 73,66    & 79,70       & 88,60     \\
            Naive Bayes             & 75,28    & 80,93       & 87,26     \\ \hline
            \end{tabular}
        \end{table}

        Como se ha comentado antes, mientras que el profesor disponía de un archivo distinto para cada periodo, nosotros hemos calculado la media de los tres periodos y por tanto los resultados no se pueden comparar igual que en el apartado anterior. Para intentar asemejarlo, se ha calculado la media de los resultados de los tres periodos, sin embargo, como se observa en la tabla, utilizando esta estimación se clasifican correctamente menos instancias en comparación, pero no sería correcto afirmar que son mejores o peores ya que el cálculo de las clases es distinto.

        En el caso del perceptrón multicapa, el proceso de entrenamiento se ha realizado con los parámetros, 1200 ciclos, razón de aprendizaje de 0.4 y el resto de parámetros con los valores por defecto de Weka. Para probar la red se ha utilizado la división porcentual al 66\%.

        El proceso de entrenamiento de J48 se ha realizado un mínimo de 5 instancias por hoja, el valor del parámetro \textit{NumFolds} a 5 y el resto de parámetros con los valores por defecto. El método de prueba ha sido validación cruzado con 10 divisiones.

        En Naive Bayes los parámetros del modelo son los establecidos por Weka por defecto. El método de prueba ha sido validación cruzado con 10 divisiones.

        Todos los resultados obtenidos de los modelos se encuentran en la carpeta \textit{resultadosDeModelos} dentro de la carpeta \textit{ficheros1} identificados por el nombre del modelo, seguidos de la frase ``aprobado\_suspens".

\section{Selección de atributos}
	Con el fin de obtener qué atributos tienen más peso en el conjunto de los datos, se podría aplicar un algoritmo de selección de características. Estos algoritmos realizan un proceso de búsqueda sobre el conjunto de los atributos para determinar cuáles tienen mayor influencia evaluando los resultados obtenidos en un clasificador.

	Usando una búsqueda de mejor primero con cfdsubset ejecutado con cross validation. Esto nos devuelve el porcentaje de relevancia de cada atributo, el porcentaje de veces que dicho atributo ha resultado relevante en las evaluaciones. El atributo G2 (la nota en el segundo grado) tiene una gran importancia ya que resulta relevante en todas las validaciones (100 \%). Los siguiente atributos más relevantes son failures (90 \%), schoolsup (90 \%), G1 (70 \%), goout (50 \%), famsize (40 \%), health y dalc (30 \%), medu, absences, y mjob (ambos 10 \%). El resto de atributos no tienen relevancia alguna. Hemos considerado que los atributos más relevante globalmente son aquellos que tienen un porcentaje de relevancia mayor al 50 \%.
	
	Se han lanzado otra serie de experimentos con distintos algoritmos (greedy search, wrappersubset, etc.) que no han aportado más información a la descrita.
	
	Además, se incluye más adelante un punto sobre las relaciones relevantes encontradas entre los atributos. No tanto los atributos más importantes para la clasificación o el clustering, si no únicamente cómo se relacionan entre si.
	

\section{Clustering}
	Realizar clustering sobre este conjunto de datos, eliminando la clase (G3), nos puede proporcionar unos grupos de estudiantes con características similares. No se trata de encontrar grupos con la misma nota, si no con valores similares en los atributos proporcionados.
	
	Se han realizado ejecuciones con dos algoritmos: EM y kmeans.
	
	El algoritmo EM calcula de forma automática el mejor número de clusters. La ejecución nos ha devuelto 4 grupos más o menos balanceados.
	
	Hemos decidido lanzar el algoritmo kmeans con 2, 3, 4 y 6 clusters para comprobar con qué número de grupos las instancias quedan mejor balanceadas en los grupos. Los resultados de balanceo de instancias son los siguientes:
	
	\begin{itemize}
		\item \textbf{2 clusters}: 43\% 57\%
		\item \textbf{3 clusters}: 37\% 42\% 20\%
		\item \textbf{4 clusters}: 32\% 35\% 17\% 17\%
		\item \textbf{6 clusters}: 15\% 20\% 10\% 11\% 32\% 13\%
	\end{itemize}
	
	Se puede apreciar que con 2 clusters, las instancias quedan bastante bien balanceadas y que este balanceo disminuye cuantos más clusters. De hecho, la ejecución de EM se ha descartado finalmente porque con cuatro clusters generaba un balanceo desequilibrado, que parece que genera los mismos grupos que kmeans con dos clusters, solo que divide el segundo cluster en tres grupos más.
	
	Finalmente parece lo más razonable escoger la configuración de kmeans con tres grupos, ya que es muy similar a escoger dos grupos pero parece que afina un poco más el grupo más grande original. Queda ligeramente desequilibrado, pero como divide el grupo 2 (57\% de instancias) en dos clusters, aunque no estén totalmente equilibrados permite afinar mejor la clasificación de los estudiantes.
	
	Además, si se atiende a los centroides de los grupos generados, se puede ver que con dos grupos la distribución es, esencialmente, entre chicos y chicas. Con tres grupos puede verse que el grupo que se divide es el de las chicas (el más grande) de forma que se obtiene un filtro un poco más avanzado, haciendo uso de atributos más relevantes para la temática (los estudios) a la hora de definir la pertenencia a los grupos.
	
	Modelos con más clusteres se han descartado finalmente porque lo único que hace es ir dividiendo cada vez más los clusteres con sexo femenino.
	
	Los centroides obtenidos se adjuntan en varios fichero, agrupados bajo el directorio \texttt{clustering}. A partir de estos centroides y la distancia a los mismos, se podría conocer a qué grupo pertenece un nuevo estudiante.


\section{Información relevante}
    Para obtener la información relevante nos hemos fijado en los mejores modelos generados (en su mayoría los que predicen G3), por otro lado también hemos utilizado Apriori para encontrar relaciones más complejas. El fichero de datos usado para ejecutar apriori se encuentra en la carpeta \textit{ficheros4} con el nombre \textit{student\_para\_apriori.arff}.
    
    En este apartado se pretende añadir información extra sobre la influencia de algunos atributos sobre otros. No con la pretensión de decidir cuales son relevantes para la clasificación (los que mejor discriminan ya se ha mencionado anteriormente) si no la relación que esxiste entre todos los atributos de entrada originales.
    
    Por ejemplo, la idea es poder decir, además de dado un estudiante que nota sacará, que tipo de acciones debería llevar acabo para mejorar esa nota (la influencia que tienen los atributos en otros).

    Observando los modelos nos hemos fijado en las siguientes relaciones:
    \begin{itemize}
        \item En el modelo de J48(\textit{j48\_aprobado\_suspenso}), se aprecia que aquellos alumnos con un número de faltas mayor de 3, generalmente suspenden
        \item En el modelo de J48(\textit{j48\_con5\_G3}), se aprecia que si las notas de G2 son de los rangos F, D, C y A, y en G1 ha sacado la misma nota, entonces, en G3 siempre va a sacar la misma nota. Volver a sacar un notable (B), depende del apoyo escolar y curiosamente, de la cantidad de alcohol que consuma. Estas reglas carecen de sentido, ya que si no consumes alcohol o consumes muchísimo alcohol sacarás notable de nuevo, en cambio, si bebes poco, bajará la nota a un bien (C). Por lo tanto crees que estás reglas están ajustadas al conjunto de datos actual y no serán buenas para predecir la nota de un alumno de notable.
    \end{itemize}

    A través de Apriori, observando el conjunto de relaciones que muestra, destacan las siguientes relaciones.
    \begin{itemize}
        \item Independientemente de los otros atributos, si nunca falta a clase, no recibe apoyo escolar, no paga clases extras y tiene Internet, casi siempre aprueba.       
        \item La variable \textit{higher} está bastante relacionado con el hecho de aprobar. Cuando aparece combinada con alguna de los valores anteriores es casi seguro que el alumno aprobará.
    \end{itemize}

    Tras recabar toda esta información hemos llegado a la conclusión de que hay ciertas variables cuya influencia es muy trascendental, mientras que otras son sólo de utilidad para distinguir casos muy concretos. Esto siempre suele suceder en los algoritmos de clasificación y lo realmente interesante es saber porqué esas variables tienen una importancia mayor o menor, ya que no siempre la relación entre la variable y su impacto en los resultados es clara y trivial.

\section{Conclusiones y reflexiones sobre la práctica}
    En general la práctica nos ha sido útil para conocer las técnicas de Mineria de Datos y trabajar dentro de un entorno en el que ya se ha probado. Permitiéndonos así comparar los resultados obtenidos.

    Una de las reflexiones más importantes a la que hemos llegado es que la implicación de los datos en los resultados no siempre está clara y se requiere de expertos que encuentren la relación entre cierto atributo y su impacto en los resultados.


\end{document}
